**拓展音标字母评估法**（）是[SAMPA的一種變體](../Page/SAMPA.md "wikilink")，最先於1995年由[倫敦大學的語言學教授](../Page/倫敦大學.md "wikilink")[約翰·克利斯多佛·威爾斯](../Page/約翰·克利斯多佛·威爾斯.md "wikilink")（John
C.
Wells）提出。X-SAMPA是為了統一各種SAMPA字母表而產生的，並且擴展至包含所有[國際音標符號](../Page/國際音標.md "wikilink")，能夠把所有音標轉寫成七位元的[ASCII碼](../Page/ASCII.md "wikilink")。

## 概要

### 註記

  - 若原本的國際音標是沒有加上修飾的小寫字母，在X-SAMPA中則會使用相同的字母。
  - X-SAMPA利用後加反斜線來修飾原符號，以便產生新的符號，例如**`O`**和**`O\`**代表了兩個不同的符號，兩者亦沒有任何關係。（請注意，一些[人造語言創作者會感到使用星記號比使用反斜線更方便](../Page/人造語言.md "wikilink")，例如**`O*`**）。
  - X-SAMPA的附加符號均置於被修飾的字母之後。除了表示[鼻化音的](../Page/鼻化音.md "wikilink")「**`~`**」、表示[音節化](../Page/音節化.md "wikilink")（[元音化](../Page/元音化.md "wikilink")）的「**`=`**」和表示[卷舌化及](../Page/卷舌化.md "wikilink")[R色彩元音的](../Page/R色彩元音.md "wikilink")「**`` ` ``**」以外，其他附加符號都必須用底線「**`_`**」來與字母聯結起來。
  - 底線字母也可以用來表示國際音標中的聯結線。
  - 數目字`_1`至`_6`均屬保留附加符號，以用來作為一種語言的聲調簡寫，例如普通話用「_1」表示「陰平聲」、「_2」表示「陽平聲」、「_3」表示「上聲」、「_4」表示「去聲」。

### 小寫符號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>X-SAMPA</p></th>
<th><p>IPA</p></th>
<th><p>IPA（圖片）</p></th>
<th><p>發音方法</p></th>
<th><p>例子</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><code>a</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-a.png" title="fig:File:Xsampa-a.png"><a href="File:Xsampa-a.png">File:Xsampa-a.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開前不圓唇元音.md" title="wikilink">開前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的d</a><strong>a</strong>me [<code>dam</code>]、<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的p</a><strong>a</strong>dre [<code>"paD4e</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>b</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-b.png" title="fig:File:Xsampa-b.png"><a href="File:Xsampa-b.png">File:Xsampa-b.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁雙唇塞音.md" title="wikilink">濁雙唇塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>b</strong>ed [<code>bEd</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>b</strong>on [<code>bO~</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>b_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-b_lessthan.png" title="fig:File:Xsampa-b lessthan.png"><a href="File:Xsampa-b">File:Xsampa-b</a> lessthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁雙唇內爆音.md" title="wikilink">濁雙唇內爆音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/信德语.md" title="wikilink">信德语的</a> [<code>b_&lt;arU</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>c</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-c.png" title="fig:File:Xsampa-c.png"><a href="File:Xsampa-c.png">File:Xsampa-c.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清硬顎塞音.md" title="wikilink">清硬顎塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/匈牙利語.md" title="wikilink">匈牙利語的la</a><strong>ty</strong>ak [<code>"lAcAk</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>d</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-d.png" title="fig:File:Xsampa-d.png"><a href="File:Xsampa-d.png">File:Xsampa-d.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒齦塞音.md" title="wikilink">濁齒齦塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>d</strong>ig [<code>dIg</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>d</strong>oigt [<code>dwa</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>d`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-d&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-d&#39;.png"><a href="File:Xsampa-d">File:Xsampa-d</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁卷舌塞音.md" title="wikilink">濁卷舌塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/瑞典語.md" title="wikilink">瑞典語的ho</a><strong>rd</strong> [<code>hu:d`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>d_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-d_lessthan.png" title="fig:File:Xsampa-d lessthan.png"><a href="File:Xsampa-d">File:Xsampa-d</a> lessthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒齦內爆音.md" title="wikilink">濁齒齦內爆音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/信德语.md" title="wikilink">信德语的</a> [<code>g_&lt;@ro</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>e</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-e.png" title="fig:File:Xsampa-e.png"><a href="File:Xsampa-e.png">File:Xsampa-e.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">半閉前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>法語的s<strong>e</strong>s [<code>se</code>],英語的m<strong>e</strong>t [<code>met</code>]（<a href="../Page/澳大利亚英语.md" title="wikilink">澳大利亚英语與</a> <a href="../Page/新西兰英语.md" title="wikilink">新西兰英语</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>f</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-f2.png" title="fig:File:Xsampa-f2.png"><a href="File:Xsampa-f2.png">File:Xsampa-f2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清唇齒擦音.md" title="wikilink">清唇齒擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>f</strong>ive [<code>faIv</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>f</strong>emme [<code>fam</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>g</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-g.png" title="fig:File:Xsampa-g.png"><a href="File:Xsampa-g.png">File:Xsampa-g.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁軟顎塞音.md" title="wikilink">濁軟顎塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>g</strong>ame [<code>geIm</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的lon</a><strong>gu</strong>e [<code>lO~g</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>g_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-g_lessthan.png" title="fig:File:Xsampa-g lessthan.png"><a href="File:Xsampa-g">File:Xsampa-g</a> lessthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁軟顎內爆音.md" title="wikilink">濁軟顎內爆音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/信德语.md" title="wikilink">信德语的</a> [<code>g_&lt;@ro</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>h</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-h.png" title="fig:File:Xsampa-h.png"><a href="File:Xsampa-h.png">File:Xsampa-h.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清喉擦音.md" title="wikilink">清喉擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>h</strong>ouse [<code>haUs</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>h\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-hslash.png" title="fig:File:Xsampa-hslash.png"><a href="File:Xsampa-hslash.png">File:Xsampa-hslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁喉擦音.md" title="wikilink">濁喉擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捷克语.md" title="wikilink">捷克语的hrad</a> [<code>h\rat</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>i</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-i.png" title="fig:File:Xsampa-i.png"><a href="File:Xsampa-i.png">File:Xsampa-i.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">閉前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的b</a><strong>e</strong> [<code>bi:</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的ou</a><strong>i</strong> [<code>wi</code>]、<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的s</a><strong>i</strong> [<code>si</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>j</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-j2.png" title="fig:File:Xsampa-j2.png"><a href="File:Xsampa-j2.png">File:Xsampa-j2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/硬顎近音.md" title="wikilink">硬顎近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>y</strong>es [<code>jEs</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>y</strong>eux [<code>j2</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>j\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-jslash2.png" title="fig:File:Xsampa-jslash2.png"><a href="File:Xsampa-jslash2.png">File:Xsampa-jslash2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁硬顎擦音.md" title="wikilink">濁硬顎擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/希臘語.md" title="wikilink">希臘語的</a><strong>γ</strong>ειά [<code>j\a</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>k</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-k.png" title="fig:File:Xsampa-k.png"><a href="File:Xsampa-k.png">File:Xsampa-k.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清軟顎塞音.md" title="wikilink">清軟顎塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>c</strong>at [<code>k{t</code>]、<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的</a><strong>c</strong>arro [<code>"kar:o</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>l</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-l.png" title="fig:File:Xsampa-l.png"><a href="File:Xsampa-l.png">File:Xsampa-l.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦邊近音.md" title="wikilink">齒齦邊近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>l</strong>ay [<code>leI</code>]、<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的ma</a><strong>l</strong> [<code>mal</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>l`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-l&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-l&#39;.png"><a href="File:Xsampa-l">File:Xsampa-l</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捲舌邊近音.md" title="wikilink">捲舌邊近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/史維蘭瑞典語.md" title="wikilink">史維蘭瑞典語的so</a><strong>rl</strong> [<code>so:l`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>l\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-lslash.png" title="fig:File:Xsampa-lslash.png"><a href="File:Xsampa-lslash.png">File:Xsampa-lslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦邊閃音.md" title="wikilink">齒齦邊閃音</a></p></td>
<td><p>日語的音素ら行<code>/r/</code></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>m</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-m.png" title="fig:File:Xsampa-m.png"><a href="File:Xsampa-m.png">File:Xsampa-m.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雙唇鼻音.md" title="wikilink">雙唇鼻音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>m</strong>ouse [<code>maUs</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的ho</a><strong>mm</strong>e [<code>Om</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>n</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-n.png" title="fig:File:Xsampa-n.png"><a href="File:Xsampa-n.png">File:Xsampa-n.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦鼻音.md" title="wikilink">齒齦鼻音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>n</strong>ap [<code>n{p</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>n</strong>on [<code>nO~</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>n`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-n&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-n&#39;.png"><a href="File:Xsampa-n">File:Xsampa-n</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捲舌鼻音.md" title="wikilink">捲舌鼻音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/瑞典語.md" title="wikilink">瑞典語的hö</a><strong>rn</strong> [<code>h2:n`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>o</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-o.png" title="fig:File:Xsampa-o.png"><a href="File:Xsampa-o.png">File:Xsampa-o.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉後圓唇元音.md" title="wikilink">半閉後圓唇元音</a></p></td>
<td><p>法語的gr<strong>o</strong>s [<code>gRo</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>p</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-p.png" title="fig:File:Xsampa-p.png"><a href="File:Xsampa-p.png">File:Xsampa-p.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇塞音.md" title="wikilink">清雙唇塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「爸」 <strong>b</strong>a [<code>pa</code>]，<a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的s</a><strong>p</strong>eak [<code>spik</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>p</strong>ose [<code>poz</code>]，<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的</a><strong>p</strong>erro [<code>"per:o</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>p\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-pslash.png" title="fig:Xsampa-pslash.png">Xsampa-pslash.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇擦音.md" title="wikilink">清雙唇擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/日語.md" title="wikilink">日語的ふく</a>　<strong>f</strong>uku [<code>p\M_0kM</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>q</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-q.png" title="fig:File:Xsampa-q.png"><a href="File:Xsampa-q.png">File:Xsampa-q.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清小舌塞音.md" title="wikilink">清小舌塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿拉伯語.md" title="wikilink">阿拉伯語的</a><strong>q</strong>asbah [<code>"qQs_Gba</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>r</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-r.png" title="fig:File:Xsampa-r.png"><a href="File:Xsampa-r.png">File:Xsampa-r.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦顫音.md" title="wikilink">齒齦顫音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的pe</a><strong>rr</strong>o [<code>"per:o</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>r`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-r&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-r&#39;.png"><a href="File:Xsampa-r">File:Xsampa-r</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捲舌閃音.md" title="wikilink">捲舌閃音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/印地語.md" title="wikilink">印地語的बड</a>़ा [<code>b@r`A:</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>r\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-rslash2.png" title="fig:File:Xsampa-rslash2.png"><a href="File:Xsampa-rslash2.png">File:Xsampa-rslash2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦近音.md" title="wikilink">齒齦近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>r</strong>ed [<code>r\Ed</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>r\`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-rslash&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-rslash&#39;.png"><a href="File:Xsampa-rslash">File:Xsampa-rslash</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捲舌近音.md" title="wikilink">捲舌近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/马拉雅拉姆语.md" title="wikilink">马拉雅拉姆语的വഴ</a>ി [<code>"v6r\`i</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>s</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-s.png" title="fig:File:Xsampa-s.png"><a href="File:Xsampa-s.png">File:Xsampa-s.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦擦音.md" title="wikilink">清齒齦擦音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>s</strong>eem [<code>si:m</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>s</strong>e<strong>ss</strong>ion [<code>se"sjO~</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>s`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-s&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-s&#39;.png"><a href="File:Xsampa-s">File:Xsampa-s</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清捲舌擦音.md" title="wikilink">清捲舌擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「沙」 <strong>sh</strong>a [<code>s`a</code>]，瑞典語的ma<strong>rs</strong> [<code>mas`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>s\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-sslash.png" title="fig:File:Xsampa-sslash.png"><a href="File:Xsampa-sslash.png">File:Xsampa-sslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齦顎擦音.md" title="wikilink">清齦顎擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「西」 <strong>x</strong>i [<code>s\i</code>]，<a href="../Page/波蘭語.md" title="wikilink">波蘭語的</a><strong>ś</strong>wierszcz [<code>s\v'ErStS</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>t</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-t.png" title="fig:File:Xsampa-t.png"><a href="File:Xsampa-t.png">File:Xsampa-t.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞音.md" title="wikilink">清齒齦塞音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>t</strong>oo [<code>tu:</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的ra</a><strong>t</strong>é [<code>Ra"te</code>]，<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的</a><strong>t</strong>uyo [<code>"tujo</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>t`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-t&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-t&#39;.png"><a href="File:Xsampa-t">File:Xsampa-t</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清捲舌塞音.md" title="wikilink">清捲舌塞音</a></p></td>
<td><p>瑞典語的mö<strong>rt</strong> [<code>m2t`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>u</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-u.png" title="fig:File:Xsampa-u.png"><a href="File:Xsampa-u.png">File:Xsampa-u.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉後圓唇元音.md" title="wikilink">閉後圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的b<strong>oo</strong>m [<code>bu:m</code>]，<a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的s</a><strong>u</strong> [<code>su</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>v</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-v.png" title="fig:File:Xsampa-v.png"><a href="File:Xsampa-v.png">File:Xsampa-v.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁唇齒擦音.md" title="wikilink">濁唇齒擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>v</strong>est [<code>vEst</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>v</strong>oix [<code>vwa</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>v\</code> (or <code>P</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Porvslash.png" title="fig:File:Xsampa-Porvslash.png"><a href="File:Xsampa-Porvslash.png">File:Xsampa-Porvslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/唇齒近音.md" title="wikilink">唇齒近音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/荷蘭語.md" title="wikilink">荷蘭語的</a><strong>w</strong>est [<code>v\Est</code>]／[<code>PEst</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>w</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-w2.png" title="fig:File:Xsampa-w2.png"><a href="File:Xsampa-w2.png">File:Xsampa-w2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁圓唇軟顎近音.md" title="wikilink">濁圓唇軟顎近音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>w</strong>est [<code>wEst</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的</a><strong>ou</strong>i [<code>wi</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>x</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-x.png" title="fig:File:Xsampa-x.png"><a href="File:Xsampa-x.png">File:Xsampa-x.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清軟顎擦音.md" title="wikilink">清軟顎擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「漢」 <strong>h</strong>an [<code>xan</code>]，<a href="../Page/蘇格蘭語.md" title="wikilink">蘇格蘭語的lo</a><strong>ch</strong> [<code>lQx</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>x\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-xslash2.png" title="fig:File:Xsampa-xslash2.png"><a href="File:Xsampa-xslash2.png">File:Xsampa-xslash2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清硬軟顎擦音.md" title="wikilink">清硬軟顎擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/瑞典語.md" title="wikilink">瑞典語的</a><strong>sj</strong>al [<code>x\A:l</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>y</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-y.png" title="fig:File:Xsampa-y.png"><a href="File:Xsampa-y.png">File:Xsampa-y.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉前圓唇元音.md" title="wikilink">閉前圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的t</a><strong>u</strong> [<code>ty</code>] <a href="../Page/德語.md" title="wikilink">德語的</a><strong>ü</strong>ber [<code>"y:b6</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>z</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-z.png" title="fig:File:Xsampa-z.png"><a href="File:Xsampa-z.png">File:Xsampa-z.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒齦擦音.md" title="wikilink">濁齒齦擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的</a><strong>z</strong>oo [<code>zu:</code>]，<a href="../Page/法語.md" title="wikilink">法語的a</a><strong>z</strong>ote [<code>a"zOt</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>z`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-z&#39;.png" title="fig:File:Xsampa-z&#39;.png"><a href="File:Xsampa-z">File:Xsampa-z</a>'.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁捲舌擦音.md" title="wikilink">濁捲舌擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「讓」 <strong>r</strong>ang [<code>z`aN</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>z\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-zslash.png" title="fig:File:Xsampa-zslash.png"><a href="File:Xsampa-zslash.png">File:Xsampa-zslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齦顎擦音.md" title="wikilink">濁齦顎擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波蘭語.md" title="wikilink">波蘭語的</a><strong>ź</strong>rebak [<code>"z\rEbak</code>]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大寫符號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>X-SAMPA</p></th>
<th><p>IPA</p></th>
<th><p>IPA（圖片）</p></th>
<th><p>發音方法</p></th>
<th><p>例子</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><code>A</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-A2.png" title="fig:File:Xsampa-A2.png"><a href="File:Xsampa-A2.png">File:Xsampa-A2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開後不圓唇元音.md" title="wikilink">開後不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英語.md" title="wikilink">英語的f</a><strong>a</strong>ther [<code>"fA:D@</code>(<code>r\</code>)]（<a href="../Page/公认发音.md" title="wikilink">公认发音及</a> 美國英語口音）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>B</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-B2.png" title="fig:File:Xsampa-B2.png"><a href="File:Xsampa-B2.png">File:Xsampa-B2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁雙唇擦音.md" title="wikilink">濁雙唇擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的la</a><strong>v</strong>ar [<code>la"Ba4</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>B\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Bslash.png" title="fig:File:Xsampa-Bslash.png"><a href="File:Xsampa-Bslash.png">File:Xsampa-Bslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雙唇顫音.md" title="wikilink">雙唇顫音</a></p></td>
<td><p>聯想到語音的顫動（"brrr"）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>C</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-C2.png" title="fig:File:Xsampa-C2.png"><a href="File:Xsampa-C2.png">File:Xsampa-C2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清硬顎擦音.md" title="wikilink">清硬顎擦音</a></p></td>
<td><p>德語的i<strong>ch</strong> [<code>IC</code>],英語的<strong>h</strong>uman [<code>"Cjum@n</code>]（舌後音位使用[<code>hj</code>-]）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>D</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-D2.png" title="fig:File:Xsampa-D2.png"><a href="File:Xsampa-D2.png">File:Xsampa-D2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒擦音.md" title="wikilink">濁齒擦音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>th</strong>en [<code>DEn</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>E</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-E2.png" title="fig:File:Xsampa-E2.png"><a href="File:Xsampa-E2.png">File:Xsampa-E2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開前不圓唇元音.md" title="wikilink">半開前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>法語的m<strong>ê</strong>me [<code>mEm</code>],英語的m<strong>e</strong>t [<code>mEt</code>]（公认发音及 美國英語口音）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>F</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-F.png" title="fig:File:Xsampa-F.png"><a href="File:Xsampa-F.png">File:Xsampa-F.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/唇齒鼻音.md" title="wikilink">唇齒鼻音</a></p></td>
<td><p>英語的e<strong>m</strong>phasis [<code>"EFf@sIs</code>]（要快一點的講，其他的則使用[<code>Emf</code>-]）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>G</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-G2.png" title="fig:File:Xsampa-G2.png"><a href="File:Xsampa-G2.png">File:Xsampa-G2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁軟顎擦音.md" title="wikilink">濁軟顎擦音</a></p></td>
<td><p>希臘語的<strong>γ</strong>ωνία [<code>Go"nia</code>],丹麥語的væl<strong>g</strong>e [<code>"vElG@</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>G\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Gslash.png" title="fig:File:Xsampa-Gslash.png"><a href="File:Xsampa-Gslash.png">File:Xsampa-Gslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁小舌塞音.md" title="wikilink">濁小舌塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/因纽特语.md" title="wikilink">因纽特语的ni</a><strong>r</strong>ivvik [<tt>niG\ivvik]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>G_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Gslash_lessthan.png" title="fig:File:Xsampa-Gslash lessthan.png"><a href="File:Xsampa-Gslash">File:Xsampa-Gslash</a> lessthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁小舌內爆音.md" title="wikilink">濁小舌內爆音</a></p></td>
<td><p>曼語的 [<code>G_&lt;a</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>H</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-H.png" title="fig:File:Xsampa-H.png"><a href="File:Xsampa-H.png">File:Xsampa-H.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/唇硬顎近音.md" title="wikilink">唇硬顎近音</a></p></td>
<td><p>法語的h<strong>u</strong>it [<code>Hit</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>H\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Hslash.png" title="fig:File:Xsampa-Hslash.png"><a href="File:Xsampa-Hslash.png">File:Xsampa-Hslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清會厭擦音.md" title="wikilink">清會厭擦音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>I</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-I2.png" title="fig:File:Xsampa-I2.png"><a href="File:Xsampa-I2.png">File:Xsampa-I2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次閉次前不圓唇元音.md" title="wikilink">次閉次前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的k<strong>i</strong>t [<code>kIt</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>I\</code></p></td>
<td><p>or </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/次閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">次閉央不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>波蘭語的r<strong>y</strong>ba [<code>rI\bA</code>] </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>J</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-J.png" title="fig:File:Xsampa-J.png"><a href="File:Xsampa-J.png">File:Xsampa-J.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/硬顎鼻音.md" title="wikilink">硬顎鼻音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西班牙語.md" title="wikilink">西班牙語的a</a><strong>ñ</strong>o [<code>"aJo</code>],英語的ca<strong>ny</strong>on [<code>"k{J@n</code>]（舌後音位使用[-<code>nj</code>-]）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>J\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Jslash.png" title="fig:File:Xsampa-Jslash.png"><a href="File:Xsampa-Jslash.png">File:Xsampa-Jslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁硬顎塞音.md" title="wikilink">濁硬顎塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/匈牙利語.md" title="wikilink">匈牙利語的e</a><strong>gy</strong> [<code>EJ\</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>J_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Jslash_lessthan.png" title="fig:File:Xsampa-Jslash lessthan.png"><a href="File:Xsampa-Jslash">File:Xsampa-Jslash</a> lessthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁硬顎內爆音.md" title="wikilink">濁硬顎內爆音</a></p></td>
<td><p>信德语的 [<code>J_&lt;aro</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>K</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-K2.png" title="fig:File:Xsampa-K2.png"><a href="File:Xsampa-K2.png">File:Xsampa-K2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦邊擦音.md" title="wikilink">清齒齦邊擦音</a></p></td>
<td><p>威爾斯語的<strong>ll</strong>aw [<code>KaU</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>K\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Kslash.png" title="fig:File:Xsampa-Kslash.png"><a href="File:Xsampa-Kslash.png">File:Xsampa-Kslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒齦邊擦音.md" title="wikilink">濁齒齦邊擦音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>L</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-L2.png" title="fig:File:Xsampa-L2.png"><a href="File:Xsampa-L2.png">File:Xsampa-L2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/硬腭邊近音.md" title="wikilink">硬腭邊近音</a></p></td>
<td><p>意大利語的fami<strong>gli</strong>a [<code>fa"miLa</code>],卡斯蒂利蘭語的<strong>ll</strong>amar [<code>La"mar</code>],英語的mi<strong>lli</strong>on [<code>"mIL@n</code>]<br />
（舌後音位使用[-<code>lj</code>-]）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>L\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Lslash.png" title="fig:File:Xsampa-Lslash.png"><a href="File:Xsampa-Lslash.png">File:Xsampa-Lslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟顎邊近音.md" title="wikilink">軟顎邊近音</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>M</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-M.png" title="fig:File:Xsampa-M.png"><a href="File:Xsampa-M.png">File:Xsampa-M.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉後不圓唇元音.md" title="wikilink">閉後不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「思」 s<strong>i</strong> [<code>sM</code>]，韓語的 <strong>으</strong>（eu）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>M\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Mslash.png" title="fig:File:Xsampa-Mslash.png"><a href="File:Xsampa-Mslash.png">File:Xsampa-Mslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟腭近音.md" title="wikilink">軟腭近音</a></p></td>
<td><p>西班牙語的fue<strong>g</strong>o [<code>"fweM\o</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>N</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-N2.png" title="fig:File:Xsampa-N2.png"><a href="File:Xsampa-N2.png">File:Xsampa-N2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟腭鼻音.md" title="wikilink">軟腭鼻音</a></p></td>
<td><p>英語的thi<strong>ng</strong> [<code>TIN</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>N\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Nslash.png" title="fig:File:Xsampa-Nslash.png"><a href="File:Xsampa-Nslash.png">File:Xsampa-Nslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/小舌鼻音.md" title="wikilink">小舌鼻音</a></p></td>
<td><p>日語的sa<strong>n</strong> [<code>saN\</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>O</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-O2.png" title="fig:File:Xsampa-O2.png"><a href="File:Xsampa-O2.png">File:Xsampa-O2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開後圓唇元音.md" title="wikilink">半開後圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英國英語的th<strong>ou</strong>ght [<code>TO:t</code>],美國英語的<strong>o</strong>ff [<code>O:f</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>O\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Oslash.png" title="fig:File:Xsampa-Oslash.png"><a href="File:Xsampa-Oslash.png">File:Xsampa-Oslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雙唇搭嘴音.md" title="wikilink">雙唇搭嘴音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>P</code> (or <code>v\</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Porvslash.png" title="fig:File:Xsampa-Porvslash.png"><a href="File:Xsampa-Porvslash.png">File:Xsampa-Porvslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/唇齒近音.md" title="wikilink">唇齒近音</a></p></td>
<td><p>荷蘭語的<strong>w</strong>est [<code>PEst</code>]/[<code>v\Est</code>],英語<a href="../Page/音位.md" title="wikilink">音位的</a><a href="../Page/同位異音.md" title="wikilink">同位異音</a><code>/r\/</code></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>Q</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Q.png" title="fig:File:Xsampa-Q.png"><a href="File:Xsampa-Q.png">File:Xsampa-Q.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開後圓唇元音.md" title="wikilink">開後圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英國英語的l<strong>o</strong>t [<code>lQt</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>R</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-R2.png" title="fig:File:Xsampa-R2.png"><a href="File:Xsampa-R2.png">File:Xsampa-R2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁小舌擦音.md" title="wikilink">濁小舌擦音</a></p></td>
<td><p>德語的<strong>r</strong>ein [<code>RaIn</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>R\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Rslash.png" title="fig:File:Xsampa-Rslash.png"><a href="File:Xsampa-Rslash.png">File:Xsampa-Rslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/小舌顫音.md" title="wikilink">小舌顫音</a></p></td>
<td><p>法語的<strong>r</strong>oi [<code>R\wa</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>S</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-S2.png" title="fig:File:Xsampa-S2.png"><a href="File:Xsampa-S2.png">File:Xsampa-S2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齦後擦音.md" title="wikilink">清齦後擦音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>sh</strong>ip [<code>SIp</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>T</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-T2.png" title="fig:File:Xsampa-T2.png"><a href="File:Xsampa-T2.png">File:Xsampa-T2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒擦音.md" title="wikilink">清齒擦音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>th</strong>in [<code>TIn</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>U</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-U2.png" title="fig:File:Xsampa-U2.png"><a href="File:Xsampa-U2.png">File:Xsampa-U2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次閉次後圓唇元音.md" title="wikilink">次閉次後圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的f<strong>oo</strong>t [<code>fUt</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>U\</code></p></td>
<td><p>or </p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Uslash.png" title="fig:File:Xsampa-Uslash.png"><a href="File:Xsampa-Uslash.png">File:Xsampa-Uslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次閉央圓唇元音.md" title="wikilink">次閉央圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的 e<strong>u</strong>phoria [<code>jU\"fO@r\i@</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>V</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-V.png" title="fig:File:Xsampa-V.png"><a href="File:Xsampa-V.png">File:Xsampa-V.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開後不圓唇元音.md" title="wikilink">半開後不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/公认发音.md" title="wikilink">公认发音英語的str</a><strong>u</strong>t [<code>str\Vt</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>W</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-X.png" title="fig:File:Xsampa-X.png"><a href="File:Xsampa-X.png">File:Xsampa-X.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清唇軟顎擦音.md" title="wikilink">清唇軟顎擦音</a></p></td>
<td><p>蘇格蘭與的<strong>wh</strong>en [<code>WEn</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>X</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-x2.png" title="fig:File:Xsampa-x2.png"><a href="File:Xsampa-x2.png">File:Xsampa-x2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清小舌擦音.md" title="wikilink">清小舌擦音</a></p></td>
<td><p>克拉蘭語的 [<code>sXa?q_wa?</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>X\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Xslash.png" title="fig:File:Xsampa-Xslash.png"><a href="File:Xsampa-Xslash.png">File:Xsampa-Xslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清咽擦音.md" title="wikilink">清咽擦音</a></p></td>
<td><p>阿拉伯語的<ح><strong>h</strong>a’ [<code>X\A:</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>Y</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Y2.png" title="fig:File:Xsampa-Y2.png"><a href="File:Xsampa-Y2.png">File:Xsampa-Y2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次閉次前圓唇元音.md" title="wikilink">次閉次前圓唇元音</a></p></td>
<td><p>德語的h<strong>ü</strong>bsch [<code>hYpS</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>Z</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-Z2.png" title="fig:File:Xsampa-Z2.png"><a href="File:Xsampa-Z2.png">File:Xsampa-Z2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁後齦擦音.md" title="wikilink">濁後齦擦音</a></p></td>
<td><p>英語的vi<strong>s</strong>ion [<code>"vIZ@n</code>]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其它符號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>X-SAMPA</p></th>
<th><p>IPA</p></th>
<th><p>IPA（圖片）</p></th>
<th><p>發音方法</p></th>
<th><p>例子</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><code>.</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-fullstop.png" title="fig:File:Xsampa-fullstop.png"><a href="File:Xsampa-fullstop.png">File:Xsampa-fullstop.png</a></a></p></td>
<td><p>音節中斷處（句點）</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>"</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-doublequotes.png" title="fig:File:Xsampa-doublequotes.png"><a href="File:Xsampa-doublequotes.png">File:Xsampa-doublequotes.png</a></a></p></td>
<td><p>第1<a href="../Page/重音.md" title="wikilink">重音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>%</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-percentage.png" title="fig:File:Xsampa-percentage.png"><a href="File:Xsampa-percentage.png">File:Xsampa-percentage.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/第2重音.md" title="wikilink">第2重音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>'</code> (or <code>_j</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-&#39;or_j.png" title="fig:File:Xsampa-&#39;or j.png"><a href="File:Xsampa-&#39;or">File:Xsampa-'or</a> j.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/顎音化.md" title="wikilink">顎音化</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>:</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-colon.png" title="fig:File:Xsampa-colon.png"><a href="File:Xsampa-colon.png">File:Xsampa-colon.png</a></a></p></td>
<td><p>長音</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>:\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-colonslash.png" title="fig:File:Xsampa-colonslash.png"><a href="File:Xsampa-colonslash.png">File:Xsampa-colonslash.png</a></a></p></td>
<td><p>半長音</p></td>
<td><p><a href="../Page/爱沙尼亚语.md" title="wikilink">爱沙尼亚语不同</a>3個<a href="../Page/元音長度.md" title="wikilink">元音長度</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>-</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>分隔號</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>@</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-at.png" title="fig:File:Xsampa-at.png"><a href="File:Xsampa-at.png">File:Xsampa-at.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央元音.md" title="wikilink">中央元音</a></p></td>
<td><p>英語的<strong>a</strong>ren<strong>a</strong> [<code>@"r\i:n@</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>@\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-atslash.png" title="fig:File:Xsampa-atslash.png"><a href="File:Xsampa-atslash.png">File:Xsampa-atslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">半閉央不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>派西語的 [<code>k@_M4@_M</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>{</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-leftcurly.png" title="fig:File:Xsampa-leftcurly.png"><a href="File:Xsampa-leftcurly.png">File:Xsampa-leftcurly.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次開前不圓唇元音.md" title="wikilink">次開前不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的tr<strong>a</strong>p [<code>tr\{p</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>}</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-rightcurly.png" title="fig:File:Xsampa-rightcurly.png"><a href="File:Xsampa-rightcurly.png">File:Xsampa-rightcurly.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉央圓唇元音.md" title="wikilink">閉央圓唇元音</a></p></td>
<td><p>瑞典語的sj<strong>u</strong> [<code>x\}:</code>];澳洲英語的/新西蘭英語的b<strong>oo</strong>t [<code>b}:t</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>1</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-1.png" title="fig:File:Xsampa-1.png"><a href="File:Xsampa-1.png">File:Xsampa-1.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">閉央不圓唇元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「施」 sh<strong>i</strong> [<code>s`1</code>]，威爾斯語的t<strong>u</strong> [<code>t1</code>],美國英語的ros<strong>e</strong>s [<code>"r\oUz1z</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>2</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-2.png" title="fig:File:Xsampa-2.png"><a href="File:Xsampa-2.png">File:Xsampa-2.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉前圓唇元音.md" title="wikilink">半閉前圓唇元音</a></p></td>
<td><p>丹麥語的købe [<code>"k2:b@</code>],法語的d<strong>eu</strong>x [<code>d2</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>3</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-3.png" title="fig:File:Xsampa-3.png"><a href="File:Xsampa-3.png">File:Xsampa-3.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開央不圓唇元音.md" title="wikilink">半開央不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>英語的n<strong>ur</strong>se [<code>n3:s</code>] (公认发音)或是[<code>n3`s</code>]（美國英語口音）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>3\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-3slash.png" title="fig:File:Xsampa-3slash.png"><a href="File:Xsampa-3slash.png">File:Xsampa-3slash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開央圓唇元音.md" title="wikilink">半開央圓唇元音</a></p></td>
<td><p>愛爾蘭語的t<strong>omha</strong>il[<code>t3\:l'</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>4</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-4.png" title="fig:File:Xsampa-4.png"><a href="File:Xsampa-4.png">File:Xsampa-4.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦閃音.md" title="wikilink">齒齦閃音</a></p></td>
<td><p>西班牙語的pe<strong>r</strong>o [<code>"pe4o</code>],美國英語的be<strong>tt</strong>er [<code>"bE4@`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>5</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-l_eor5.png" title="fig:File:Xsampa-l eor5.png"><a href="File:Xsampa-l">File:Xsampa-l</a> eor5.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟腭音齒齦邊近音.md" title="wikilink">軟腭音齒齦邊近音</a>;參見<code>_e</code></p></td>
<td><p>英語的mi<strong>l</strong>k [<code>mI5k</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>6</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-6.png" title="fig:File:Xsampa-6.png"><a href="File:Xsampa-6.png">File:Xsampa-6.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/次開央元音.md" title="wikilink">次開央元音</a></p></td>
<td><p>德語的bess<strong>er</strong> [<code>"bEs6</code>],澳洲英語的m<strong>u</strong>d [<code>m6d</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>7</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-7.png" title="fig:File:Xsampa-7.png"><a href="File:Xsampa-7.png">File:Xsampa-7.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉後不圓唇元音.md" title="wikilink">半閉後不圓唇元音</a></p></td>
<td><p>爱沙尼亚语k<strong>õ</strong>ik [<code>k7ik</code>],越南語的m<strong>ơ</strong> [<code>m7_M</code>],<a href="../Page/中文.md" title="wikilink">中文的</a>「歌」g<strong>e</strong> [<code>g7</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>8</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-8.png" title="fig:File:Xsampa-8.png"><a href="File:Xsampa-8.png">File:Xsampa-8.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉央圓唇元音.md" title="wikilink">半閉央圓唇元音</a></p></td>
<td><p>瑞典語的b<strong>u</strong>ss [<code>b8s</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>9</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-9.png" title="fig:File:Xsampa-9.png"><a href="File:Xsampa-9.png">File:Xsampa-9.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開前圓唇元音.md" title="wikilink">半開前圓唇元音</a></p></td>
<td><p>法語的n<strong>eu</strong>f [<code>n9f</code>],丹麥語的dr<strong>ø</strong>mme [<code>dR9m@</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>&amp;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-amper.png" title="fig:File:Xsampa-amper.png"><a href="File:Xsampa-amper.png">File:Xsampa-amper.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開前圓唇元音.md" title="wikilink">開前圓唇元音</a></p></td>
<td><p>瑞典語的sk<strong>ö</strong>rd [<code>x\&amp;d`</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>?</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-questionmark.png" title="fig:File:Xsampa-questionmark.png"><a href="File:Xsampa-questionmark.png">File:Xsampa-questionmark.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/喉塞音.md" title="wikilink">喉塞音</a></p></td>
<td><p>丹麥語的stø<strong>d</strong> [<code>sd2?</code>],考克尼英語的bo<strong>tt</strong>le [<code>"bQ?l</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>?\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-qmarkslash.png" title="fig:File:Xsampa-qmarkslash.png"><a href="File:Xsampa-qmarkslash.png">File:Xsampa-qmarkslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁咽擦音.md" title="wikilink">濁咽擦音</a></p></td>
<td><p>阿拉伯語的 ع (`ayn) [<code>?\Ajn</code>]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>*</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>沒有定義的跳脫記號, SAMPA的"連結符號"</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>/</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>不確定法語母音</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>開始非分段註記 (例：<a href="../Page/SAMPROSA.md" title="wikilink">SAMPROSA</a>)</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>&lt;\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-lessthanslash.png" title="fig:File:Xsampa-lessthanslash.png"><a href="File:Xsampa-lessthanslash.png">File:Xsampa-lessthanslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁會厭擦音.md" title="wikilink">濁會厭擦音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>&gt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>結束非分段註記</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>&gt;\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-greaterthanslash.png" title="fig:File:Xsampa-greaterthanslash.png"><a href="File:Xsampa-greaterthanslash.png">File:Xsampa-greaterthanslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/會厭塞音.md" title="wikilink">會厭塞音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>^</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-hat.png" title="fig:File:Xsampa-hat.png"><a href="File:Xsampa-hat.png">File:Xsampa-hat.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/音位升階.md" title="wikilink">音位升階</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>!</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-exclamation.png" title="fig:File:Xsampa-exclamation.png"><a href="File:Xsampa-exclamation.png">File:Xsampa-exclamation.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/音位降階.md" title="wikilink">音位降階</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>!\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-exclamationslash.png" title="fig:File:Xsampa-exclamationslash.png"><a href="File:Xsampa-exclamationslash.png">File:Xsampa-exclamationslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/後齒齦吸氣音.md" title="wikilink">後齒齦吸氣音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>|</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-bar.png" title="fig:File:Xsampa-bar.png"><a href="File:Xsampa-bar.png">File:Xsampa-bar.png</a></a></p></td>
<td><p>小（韻腳）群組</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>|\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-barslash.png" title="fig:File:Xsampa-barslash.png"><a href="File:Xsampa-barslash.png">File:Xsampa-barslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒吸氣音.md" title="wikilink">齒吸氣音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><tt><nowiki></p></td>
<td><p></nowiki></tt></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-doublebar.png" title="fig:File:Xsampa-doublebar.png"><a href="File:Xsampa-doublebar.png">File:Xsampa-doublebar.png</a></a></p></td>
<td><p>大（音調）群組</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>|\|\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-doublebarslash.png" title="fig:File:Xsampa-doublebarslash.png"><a href="File:Xsampa-doublebarslash.png">File:Xsampa-doublebarslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦邊吸氣音.md" title="wikilink">齒齦邊吸氣音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>=\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-equalsslash.png" title="fig:File:Xsampa-equalsslash.png"><a href="File:Xsampa-equalsslash.png">File:Xsampa-equalsslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/硬腭吸氣音.md" title="wikilink">硬腭吸氣音</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>-\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-dashslash.png" title="fig:File:Xsampa-dashslash.png"><a href="File:Xsampa-dashslash.png">File:Xsampa-dashslash.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联诵.md" title="wikilink">联诵</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 附加符號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>X-SAMPA</p></th>
<th><p>IPA</p></th>
<th><p>IPA（圖片）</p></th>
<th><p>發音方法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><code>_"</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_doublequotes.png" title="fig:File:Xsampa- doublequotes.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> doublequotes.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/央元音化.md" title="wikilink">央元音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_+</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_plus.png" title="fig:File:Xsampa- plus.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> plus.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/前元音化.md" title="wikilink">前元音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_-</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_minus.png" title="fig:File:Xsampa- minus.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> minus.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/後元音化.md" title="wikilink">後元音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_/</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_slash.png" title="fig:File:Xsampa- slash.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> slash.png</a></p></td>
<td><p>上升調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_0</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_0.png" title="fig:File:Xsampa- 0.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> 0.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_&lt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><a href="../Page/內爆音.md" title="wikilink">內爆音</a>（IPA內爆音使用不同的符號）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>=</code> (or <code>_=</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-equalsor_equals.png" title="fig:File:Xsampa-equalsor equals.png"><a href="File:Xsampa-equalsor">File:Xsampa-equalsor</a> equals.png</a></p></td>
<td><p>音節文字</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_&gt;</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_greaterthan.png" title="fig:File:Xsampa- greaterthan.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> greaterthan.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/喉輔音.md" title="wikilink">喉輔音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_?\</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_questionslash.png" title="fig:File:Xsampa- questionslash.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> questionslash.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/咽音化.md" title="wikilink">咽音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_\</code></p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>降調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_^</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_hat.png" title="fig:File:Xsampa- hat.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> hat.png</a></p></td>
<td><p>非音節</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_}</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_rightcurly.png" title="fig:File:Xsampa- rightcurly.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> rightcurly.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/非開放塞音.md" title="wikilink">非開放塞音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>`</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-&#39;rhino.png" title="fig:File:Xsampa-&#39;rhino.png"><a href="File:Xsampa-&#39;rhino.png">File:Xsampa-'rhino.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/R色彩元音.md" title="wikilink">R色彩元音</a>，捲舌子音（IPA子音使用不同的符號，參見<code>t`</code>例子）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>~</code> (or <code>_~</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-tildor_tild.png" title="fig:File:Xsampa-tildor tild.png"><a href="File:Xsampa-tildor">File:Xsampa-tildor</a> tild.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻音化.md" title="wikilink">鼻音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_A</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_A.png" title="fig:File:Xsampa- A.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> A.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/先舌根音.md" title="wikilink">先舌根音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_a</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_a2.png" title="fig:File:Xsampa- a2.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> a2.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/舌尖音.md" title="wikilink">舌尖音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_B</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_B.png" title="fig:File:Xsampa- B.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> B.png</a></p></td>
<td><p>額外低調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_B_L</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_B_L.png" title="fig:File:Xsampa- B L.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> B L.png</a></p></td>
<td><p>低升調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_c</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_c.png" title="fig:File:Xsampa- c.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> c.png</a></p></td>
<td><p>少圓唇</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_d</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_d.png" title="fig:File:Xsampa- d.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> d.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒音.md" title="wikilink">齒音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_e</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_e.png" title="fig:File:Xsampa- e.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> e.png</a></p></td>
<td><p>軟顎音化或者咽音化;另參見<code>5</code></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><F></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-ltFgt.png" title="fig:File:Xsampa-ltFgt.png"><a href="File:Xsampa-ltFgt.png">File:Xsampa-ltFgt.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/全降調.md" title="wikilink">全降調</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_F</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_F.png" title="fig:File:Xsampa- F.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> F.png</a></p></td>
<td><p>高降調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_G</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_G.png" title="fig:File:Xsampa- G.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> G.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟顎音化.md" title="wikilink">軟顎音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_H</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_H.png" title="fig:File:Xsampa- H.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> H.png</a></p></td>
<td><p>高平調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_H_T</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_H_T.png" title="fig:File:Xsampa- H T.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> H T.png</a></p></td>
<td><p>高升調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_h</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_h.png" title="fig:File:Xsampa- h.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> h.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/送氣.md" title="wikilink">送氣音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_j</code> (or <code>'</code>)</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-&#39;or_j.png" title="fig:File:Xsampa-&#39;or j.png"><a href="File:Xsampa-&#39;or">File:Xsampa-'or</a> j.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/顎音化.md" title="wikilink">顎音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_k</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_k.png" title="fig:File:Xsampa- k.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> k.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/輾軋音.md" title="wikilink">輾軋音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_L</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_L.png" title="fig:File:Xsampa- L.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> L.png</a></p></td>
<td><p>低平調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_l</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_l.png" title="fig:File:Xsampa- l.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> l.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/邊音開放.md" title="wikilink">邊音開放</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_M</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_M.png" title="fig:File:Xsampa- M.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> M.png</a></p></td>
<td><p>中平調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_m</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_m.png" title="fig:File:Xsampa- m.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> m.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/舌端音.md" title="wikilink">舌端音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_N</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_N.png" title="fig:File:Xsampa- N.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> N.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/舌唇音.md" title="wikilink">舌唇音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_n</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_n2.png" title="fig:File:Xsampa- n2.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> n2.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻腔開放.md" title="wikilink">鼻腔開放</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_O</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa_O.png" title="fig:File:Xsampa O.png"><a href="File:Xsampa">File:Xsampa</a> O.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/圓唇元音.md" title="wikilink">圓唇元音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_o</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_o.png" title="fig:File:Xsampa- o.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> o.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/低調.md" title="wikilink">低調</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_q</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_q.png" title="fig:File:Xsampa- q.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> q.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/縮舌根音.md" title="wikilink">縮舌根音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><R></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-ltRgt.png" title="fig:File:Xsampa-ltRgt.png"><a href="File:Xsampa-ltRgt.png">File:Xsampa-ltRgt.png</a></a></p></td>
<td><p><a href="../Page/全升調.md" title="wikilink">全升調</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_R</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_R.png" title="fig:File:Xsampa- R.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> R.png</a></p></td>
<td><p>升調</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_R_F</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_R_F.png" title="fig:File:Xsampa- R F.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> R F.png</a></p></td>
<td><p>升降調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_r</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_r.png" title="fig:File:Xsampa- r.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> r.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/升高音.md" title="wikilink">升高音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_T</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_T.png" title="fig:File:Xsampa- T.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> T.png</a></p></td>
<td><p>額外高調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_t</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_t.png" title="fig:File:Xsampa- t.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> t.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/氣息音.md" title="wikilink">氣息音</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_v</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_v.png" title="fig:File:Xsampa- v.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> v.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_w</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_w.png" title="fig:File:Xsampa- w.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> w.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/唇音化.md" title="wikilink">唇音化</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><code>_X</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_X.png" title="fig:File:Xsampa- X.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> X.png</a></p></td>
<td><p>額外促音調</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><code>_x</code></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xsampa-_x.png" title="fig:File:Xsampa- x.png"><a href="File:Xsampa-">File:Xsampa-</a> x.png</a></p></td>
<td><p>中央音化</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 輔元音圖表

### 輔音

| 輔音（肺音）                                 |
| -------------------------------------- |
| [发音部位](../Page/发音部位.md "wikilink")→    |
| [发音方法](../Page/发音方法.md "wikilink")↓    |
| [鼻音](../Page/鼻音_\(辅音\).md "wikilink")  |
| [塞音](../Page/塞音.md "wikilink")         |
| [擦音](../Page/擦音.md "wikilink")         |
| [近音](../Page/近音.md "wikilink")         |
| [颤音](../Page/颤音_\(语音学\).md "wikilink") |
| [闪音](../Page/闪音.md "wikilink")         |
| [邊擦音](../Page/边音.md "wikilink")        |
| [邊近音](../Page/边音.md "wikilink")        |
| [邊閃音](../Page/边音.md "wikilink")        |

  - 劍形符號（†）所標記的這些IPA符號最近都已被加進到[Unicode里](../Page/Unicode.md "wikilink")。從2008年4月起，在[唇齒閃音的表示上](../Page/唇齒閃音.md "wikilink")，是由IPA右勾的*v*符號來表示：[Labiodental_flap_(Gentium).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Labiodental_flap_\(Gentium\).svg "fig:Labiodental_flap_(Gentium).svg")。實際上在X-SAMPA里並不存有一個專用的唇齒閃音符號。

| 協同發音                                    |
| --------------------------------------- |
| [W](../Page/清唇軟顎近音.md "wikilink")       |
| [w](../Page/唇軟顎近音.md "wikilink")        |
| [H](../Page/唇硬顎近音.md "wikilink")        |
| [s\\](../Page/清齒齦硬濁唇硬顎擦音.md "wikilink") |
| [z\\](../Page/濁齒齦硬顎擦音.md "wikilink")    |
| [x\\](../Page/清硬軟顎擦音.md "wikilink")     |

| 擦音與雙發音                                |
| ------------------------------------- |
| [ts](../Page/清齒齦擦音.md "wikilink")     |
| [dz](../Page/濁齒齦擦音.md "wikilink")     |
| [tS](../Page/清後齒齦擦音.md "wikilink")    |
| [dZ](../Page/濁後齒齦擦音.md "wikilink")    |
| [ts\\](../Page/清齒齦硬顎擦音.md "wikilink") |
| [dz\\](../Page/濁齒齦硬顎擦音.md "wikilink") |
| [tK](../Page/清齒齦邊擦音.md "wikilink")    |
| [kp](../Page/清唇軟顎塞音.md "wikilink")    |
| [gb](../Page/濁唇軟顎塞音.md "wikilink")    |
| [Nm](../Page/唇軟顎鼻音.md "wikilink")     |

| 輔音（非肺音）                                  |
| ---------------------------------------- |
| [搭嘴音](../Page/搭嘴音.md "wikilink")         |
| [O\\](../Page/雙唇搭嘴音.md "wikilink")       |
| [<nowiki>](../Page/齒搭嘴音.md "wikilink")   |
| [ǃ](../Page/後齒齦搭嘴音.md "wikilink")        |
| [=\\](../Page/硬硬顎搭嘴音.md "wikilink")      |
| [<nowiki>](../Page/齒齦邊搭嘴音.md "wikilink") |

### 元音

<div style="background:transparent;">

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><strong><a href="../Page/前元音.md" title="wikilink">前</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/次前元音.md" title="wikilink">次前</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/央元音.md" title="wikilink">央</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/次後元音.md" title="wikilink">次後</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/後元音.md" title="wikilink">後</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/閉元音.md" title="wikilink">閉</a></strong></p></td>
<td><div style="position:relative;width:300px;height:210px;">
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Blank_vowel_trapezoid.svg" title="fig:Blank_vowel_trapezoid.svg">Blank_vowel_trapezoid.svg</a></p>
<div style="background:transparent; position:absolute; top:0px; left:0px;">
<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="position:absolute; left:5%; width:2.33em; top:2%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">i</a> · <a href="../Page/閉前圓唇元音.md" title="wikilink">y</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:43.5%; width:2.33em; top:2%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">1</a> · <a href="../Page/閉央圓唇元音.md" title="wikilink">}</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:82%; width:3em; top:2%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/閉後不圓唇元音.md" title="wikilink">M</a> · <a href="../Page/閉後圓唇元音.md" title="wikilink">u</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:29%; width:2.33em; top:16%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/次閉次不前圓唇元音.md" title="wikilink">I</a> · <a href="../Page/次閉次前圓唇元音.md" title="wikilink">Y</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:47.5%; width:2.66em; top:16%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/閉央不前圓唇元音.md" title="wikilink">I\</a> · <a href="../Page/閉央圓唇元音.md" title="wikilink">U\</a></p>
</div>
<div style="position: absolute; left: 69%; width: 1.5em; top: 16%; height: 1.33em; font-size: 120%; background: white;">
<p>· <a href="../Page/次閉次後元音.md" title="wikilink">U</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:16%; width:2.66em; top:30%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">e</a> · <a href="../Page/半閉前圓唇元音.md" title="wikilink">2</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:47.5%; width:2.8em; top:30%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">@\</a> · <a href="../Page/半閉央圓唇元音.md" title="wikilink">8</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:83%; width:2.66em; top:30%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半閉後不圓唇元音.md" title="wikilink">7</a> · <a href="../Page/半閉後圓唇元音.md" title="wikilink">o</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:57.5%; width:1em; top:44%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/中央元音.md" title="wikilink">@</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:29.5%; width:2.66em; top:58%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半開前不圓唇元音.md" title="wikilink">E</a> · <a href="../Page/半開前圓唇元音.md" title="wikilink">9</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:57.6%; width:2.33em; top:58%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半開央不圓唇元音.md" title="wikilink">3</a> · <a href="../Page/半開央圓唇元音.md" title="wikilink">3\</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:84.5%; width:2.33em; top:58%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/半開後不圓唇元音.md" title="wikilink">V</a> · <a href="../Page/半開後圓唇元音.md" title="wikilink">O</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:38%; width:1.66em; top:73%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/次開前不圓唇元音.md" title="wikilink">{</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:64.2%; width:1em; top:73%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/次開央元音.md" title="wikilink">6</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:43%; width:2.66em; top:86%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/開前不圓唇元音.md" title="wikilink">a</a> · <a href="../Page/開前圓唇元音.md" title="wikilink">&amp;</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:67%; width:1.33em; top:86%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/開央不圓唇元音.md" title="wikilink">a_"</a></p>
</div>
<div style="position:absolute; left:83.8%; width:2.66em; top:86%; height:1.33em; font-size:120%; background:white;">
<p><a href="../Page/開後不圓唇元音.md" title="wikilink">A</a> · <a href="../Page/開後圓唇元音.md" title="wikilink">Q</a></p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/次閉元音.md" title="wikilink">次閉</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/半閉元音.md" title="wikilink">半閉</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/中元音.md" title="wikilink">中</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/半開元音.md" title="wikilink">半開</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/次開元音.md" title="wikilink">次開</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/開元音.md" title="wikilink">開</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</div>

## 參見

  - [國際音標](../Page/國際音標.md "wikilink")（IPA）
  - [英語國際音標列表](../Page/英語國際音標列表.md "wikilink")
  - [SAMPA是X](../Page/SAMPA.md "wikilink")-SAMPA的前身，帶有不同的語言版本，互不相容
  - [英語SAMPA表](../Page/英語SAMPA表.md "wikilink")
  - [Kirshenbaum有時也稱作ASCII](../Page/Kirshenbaum.md "wikilink")-IPA，是另一種ASCII音標字母
  - [語音學](../Page/語音學.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Computer-coding the IPA: A proposed extension of
    SAMPA](http://www.phon.ucl.ac.uk/home/sampa/x-sampa.htm)
  - [X-SAMPA to IPA comparison
    chart](http://www.conmicro.cx/~kturtle/language/xsamchart.gif)
  - [Online converter between IPA and
    X-Sampa](http://www.theiling.de/ipa/)

[Category:音標](../Category/音標.md "wikilink")